這是否大家認定的抗爭模式?

我地和理非式抗爭有無可能研發出第199 +招?

雷射針——暴動背後的課本式招數

我一向相信工多藝熟，黑衣人在港不事生產，把精力都投進搞暴動當中，經過一百多天，理應已成專家，而且應不斷有創新意念出現，若論搞破壞，建制中人不會是其對手。不過，細看近日他們的動靜，手段的確是純熟了，但也許他們智商不高，創意倒未出現，蓋因其行動，並未脫離他們課本中之指定動作也。

若要奪取權力，有兩類互相配合的行動是要做的，一是用非暴力行動造成壓力，二是用暴力打擊對手。先說非暴力的部份。研究非暴力抗爭的人很多，但被視為大師的卻稀少，當中有位叫夏普（Gene Sharp）的可稱為佼佼者，他著有多本有關非暴力抗爭方法的書，其中一本叫《非暴力行動方法》（The Methods of Nonviolent Action），當中說有一百九十八招，每招都有具體案例以作支持。我檢視了一下香港最近三、四個月所發生之事，只見夏普的一百九十八招已基本上包含了香港黑衣人所有招數，有些雖形式上稍有差別，但內涵是一樣的。由此可見，黑衣人並談不上有甚麼創意，他們只是像在中藥房執藥般，把別人用過的招數搬過來使用而已。一百九十八招數量太大，黑衣人至今仍未全部用完，我這裏也是稍為作舉例以作比較而已。

有一些招數是簡單不過，但又是必須的，叫口號、派傳單、貼海報、在報紙上或電台上宣傳自己理念等等俱是。黑衣人主要的口號是「五大訴求，缺一不可」、「光復香港，時代革命」。要宣傳口號，最重要的不是理性探討它們有無道理，而是不斷的重複，遭到別人質疑時，可回以口號式的答案，只要重複的次數夠多，便可以取勝，例如我從未聽過有人能提供一個有說服力的理據，為甚麼暴徒可以在法律面前高人一等不能被起訴，但黑衣人還是喜歡唸咒語般，不斷重複「缺一不可」。

搞群眾運動要有符號，要有顏色，雨傘、豬嘴、黑衣、黑口罩，把自己包得像中東的恐怖份子一樣，已成為他們的標誌。在言語及行動上，他們也要有自己的特色。為何他們滿口粗言穢語，使人側目？這是他們標新立異，以示自己與眾不同的手段。為了增加相互的認同感，以振奮士氣，他們也會弄些大家都認同的歌曲或電影。

他們互相交流溝通時，有自己的系統及用語，當年三K黨有暗號，今天黑衣人也有保密性強的Telegram。在具體行動上，他們會號召各人去擠提，以圖搞垮經濟，但可惜他們財力不夠，根本不可能成事。文宣工作對他們是大事，這方面他們人才才倒是頗多。

最能製造凝聚力的是搞悲情，而悲情是否夠悲，很視乎是否出現「烈士」。香港警察克制，動亂至今未有一人死亡，這倒使暴動搞手十分煩惱，劇本無法演下去。這倒難不到他們，虛構些死者再加以大力宣傳便可，總有些無腦之徒很願意相信。前些時太子地鐵站很多人送去花圈，卻未見有苦主出現，蔚為奇談；爆眼女不願公佈醫療記錄，也有相同功能。夏普的一百九十八招中，便有模擬喪禮一招，有無死人並非關鍵，沒有也就當有便可。周二有人中槍，但似乎並無生命危險，倒使黑衣人失去有效的素材，但連美國的拜登也急不及待地要用這消息大力宣傳，以謀取政治利益。

這倒是使人失笑的。一九九二年四月美國羅省暴動六天，死了六十三人，二千三百八十人受傷，萬二人被捕。更近一點的，二○一一年十一月佔領華爾街，聯邦調查局把示威者視作恐怖份子，拘捕了八千人。二○一一年八月倫敦暴動五日，五人死亡，三千人被拘捕並嚴懲。法國黃背心運動第一個月便死了十人。歐美國家又憑甚麼說香港警察過份使用武力？

這結果是對黑衣人及其背後推手很不理想的。他們用了非暴力的一百九十八招中相當的一部份外，又用了暴力的掟磚、汽油彈、用鐵通毆打，雷射槍等，仍未創造出有人成為烈士，我估計他們仍待努力，繼續提升暴力層次，以圖真有人死亡才成。但就算成功了，他們又如何可以迴避歐美國家在暴動中有更多人死亡這一事實？要搞制裁也是要出師無名的。